\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Topik yang Sama}
Penulis membuat sebuah sistem pengambilan keputusan yang dapat membantu para bujangan dengan intensitas kegiatan yang cukup padat. Penulis terispirasi untuk membuatkan sebuah sistem pendukung keputusan yang dapat membantu menyelesaikan permasalahan tentang jodoh. Metode ini akan memberikan hasil pembobotan dari masing-masing alternatif pilihan sesuai dengan kriteria yang ditetapkan, yaitu agama, harta, keturunan, fisik, pendidikan, organisasi (kemasyarakatan), status pernikahan, keahlian, dan pangkat \cite{qomariyah2018sistem}.  Sistem pendukung keputusan ini membantu melakukan penilaian setiap karyawan, melakukan perubahan kriteria, dan perubahaan nilai bobot. Hal ini berguna untuk memudahkan pengambilan keputusan yang terkait dengan masalah pemilihan karyawan, sehingga akan di dapatkan karyawan yang paling layak diterima di perusahaan \cite{taufiq2018sistem}. sistem ini mampu menangani perhitungan penilaian karyawan terbaik sehingga tidak akan kesulitan dalam menentukan karyawan yang terbaik. Hasil keluaran yang diperoleh dari sistem berupa informasi karyawan terbaik berdasarkan ranking yang sudah ditetapkan oleh sistem, sehingga dapat mempermudah dalam memutusakan karyawan terbaik \cite{putra2018sistem}. Dalam penelitian ini metode yang digunakan adalah metode AHP yang digunakan untuk penentuan bobot serta metode VIKOR untuk menyelesaikan penyeleksian pemilihan karyawan terbaik. Dengan adanya metode sistem pengambilan keputusan itu dapat memilih karyawan berprestasi dengan cepat dan akurat \cite{wijaya2019penerapan}.SPK ini bertujuan untuk membantu perusahaan dalam memilih atau menentukan karyawan yang akan dimutasi dengan menggunakan metode \textit{Multi Objective Optimization On The Basis Of Ratio Analysis} (MOORA). Metode MOORA ini di tentukan oleh sistem mengoptimalkan dua atau lebih atribut yang saling bertentangan secara bersamaan. Metode ini diterapkan untuk memecahkan masalah dengan perhitungan matematika yang kompleks \cite{syahrizal2018sistem}.
 
\section{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Metode yang 
Sama}
\subsection{Metode TOPSIS}
\par Berdasarkan hasil pengujian dari sistem pendukung keputusan penentuan hotel di Kecamatan Buleleng dengan metode AHP dan TOPSIS menunjukkan, aplikasi tersebut sudah berjalan dengan sangat baik \cite{dwijayadi2018pengembangan}. Karena permasalahan inilah yang membuat peneliti ingin membuat suatu sistem pendukung keputusan yang dapat membantu petani. Sistem yang dirancang menggunakan metode \textit{Technique For Order Preference by Similiarity to Ideal Solution} (TOPSIS) dengan mengambil beberapa kriteria-kriteria. Adanya sistem ini memudahkan petani kakao dalam menentukan penyakit pada tanaman kakao dengan memasukkan kriteria-kriteria yang di temukan di lapangan \cite{suyono2018sistem}. Penelitian ini bertujuan merancang dan membuat sistem untuk menentukan karywan yang berhak menerima bonus kedisiplinan yang lebih baik dari sistem sebelumnya dimana masih bersifat manual, untuk itu diperlukan suatu konsep pendukung keputusan yang memudahkan memberikan keputusan pemberian reward bonus, pada penelitian ini menggunakan metode \textit{Technique Order Preference By Similarity To Ideal Solution} (TOPSIS) dimana akan memudahkan dalam proses pengambilan keputusan \cite{nababan2018sistem}. Penelitian ini bertujuan merancang sebuah Sistem Pendukung Keputusan Penentuan rumah sehat dan rumah tidak sehat yang dapat membantu petugas kesehatan/masyarakat dalam memilih rumah sehat dan tidak sehat yang tepat dengan menggunakan \textit{Microsoft excel}. Dari hasil perhitungan metode TOPSIS dapat menjadi masukan bagi dinas kesehatan terkait untuk menindaklanjuti prioritas rumah tidak sehat \cite{indriani2018penerapan}.

\subsection{Metode \textit{Fuzzy Logic}}
\par Untuk menentukan siswa teladan tersebut maka salah satu pendekatan yang dapat dilakukan dengan menggunakan logika fuzzy. Dan kriteria penilaian dapat dilakukan dengan melihat sikap, kedisiplinan, nilai rata-rata raport, organisasi, nilai praktek kerja lapangan, kerapihan dan terlibat narkoba dan barang terlarang. Dengan pendekatan tersebut diharapkan mampu memilih siswa teladan dengan efektif. Dari kriteria tersebut maka dibuatlah suatu sistem pendukung keputusan untuk menentukan siswa teladan tersebut \cite{iskandar2018sistem}.  maka digunakanlah Sistem Pendukung Keputusan, yaitu metode \textit{fuzzy logic} Tsukamoto dengan menerapkan  variabel-variabel sebagai data pendukung yang meliputi Kinerja Kedisiplinan dan Kemampuan yang menjadi kriteria dalam penilaian. Tujuan penelitian ini adalah untuk mempermudahkan usaha roti canai dalam penentuan kelayakan karyawan yang akan mendapat \textit{reward}. Pemberian \textit{reward} ini disesuai dengan keadaan serta kualitas yang dimiliki sehingga reward dapat diberikan kepada karyawan secara objektif. \cite{syahnandar2019implementasi}.  Logika fuzzy merupakan salah satu ilmu yang sdapat menganalisa ketidakpastian,  pada penelitian ini menggunakan logika fuzzy metode mamdani untuk mendapatkan keluaran dari metode ini diperlukan 4 tahapan yakni; Pembentukan himpunan fuzzy, Aplikasi fungsi implikasi, Komposisi aturan, Defuzzifikasi dan kriteria yang digunakan adalah absensi, prestasi, kedisiplinan, dan implementasi lapangan dengan menggunakan dau atau tiga nilai linguistik pada setiap variabelnya dari hasil penlitian yang telah dilakukan, metode mamdani dapat digunakan sebagai rekomendasi perpanjajang kontrak kerja karyawan \cite{arianto2018implementasi}. Oleh karena itu penelitian ini membuat sebuah aplikasi untuk membantu para pelaku UKM dalam menentukan media promosi yang tepat. Aplikasi sistem pendukung keputusan ini menggunakan metode logika fuzzy mamdani. Hasil dari aplikasi akan memberikan rekomendasi salah satu media promosi yaitu televisi, radio, koran, internet dan pamflet. \cite{wati2018aplikasi}.




